\documentclass[fontsize=9pt]{scrartcl}

\usepackage[a4paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia, csquotes}
\setdefaultlanguage{greek}

% see fontspec mannual, paragraph 2.1 "Font selection by font name"
\setmainfont[Script=Greek]{GFSArtemisia}[
  Extension = .otf,
  BoldFont = GFSArtemisiaBold,
  ItalicFont = GFSArtemisiaIt,
  BoldItalicFont = GFSArtemisiaBoldIt ]
\setsansfont[Script=Greek]{GFSNeohellenic}[
  Path,
  BoldFont = GFSNeohellenicBold,
  ItalicFont = GFSNeohellenicIt,
  BoldItalicFont = GFSNeohellenicBoldIt ]
\setmonofont[Script=Greek]{UMTypewriter}[
  Path = /opt/local/share/texmf-texlive/fonts/opentype/public/umtypewriter/,
  UprightFont = *-Regular,
  BoldFont = *-Bold,
  ItalicFont = *-Italic,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic ]

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[usestackEOL]{stackengine}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{makecell}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multicol}
\usepackage[style=alphabetic,citestyle=alphabetic]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}

\makeatletter
\newcommand\Pimathsymbol[3][\mathord]{%
  #1{\@Pimathsymbol{#2}{#3}}}
\def\@Pimathsymbol#1#2{\mathchoice
  {\@Pim@thsymbol{#1}{#2}\tf@size}
  {\@Pim@thsymbol{#1}{#2}\tf@size}
  {\@Pim@thsymbol{#1}{#2}\sf@size}
  {\@Pim@thsymbol{#1}{#2}\ssf@size}}
\def\@Pim@thsymbol#1#2#3{%
  \mbox{\fontsize{#3}{#3}\Pisymbol{#1}{#2}}}
\makeatother

% the upright lambda
\DeclareFontFamily{U}{psyr}{}
\DeclareFontShape{U}{psyr}{m}{n}{<-> psyr }{}
\newcommand{\pilambdaup}{\Pimathsymbol[\mathord]{psyr}{"6C}}
% the slanted lambda
\DeclareFontFamily{U}{psyro}{}
\DeclareFontShape{U}{psyro}{m}{n}{<-> psyro }{}
\newcommand{\pilambdait}{\Pimathsymbol[\mathord]{psyro}{"6C}}
\renewcommand{\lambda}{\pilambdait}
\newcommand{\en}[1]{#1}
\newcommand{\angstrom}{\mbox{\normalfont\AA}}
\newcommand{\relerror}[2]{\left\lvert \cfrac{#1 - #2}{#1} \right\rvert}
\newcommand{\insertimage}[2]{\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=#1]{#2}
\end{figure}}


%\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}% for vertical centering text in X column
\newcommand\xrowht[2][0]{\addstackgap[.5\dimexpr#2\relax]{\vphantom{#1}}}


\mathcode`\*="8000
{\catcode`\*\active\gdef*{\cdot}}

\title{Εισαγωγή στην Αστροφυσική}

\usepackage{titling}
\renewcommand\maketitlehooka{\null\mbox{}\vfill}
\renewcommand\maketitlehookd{\vfill\null}

\begin{document}

\begin{multicols}{2}

\tableofcontents
  
\section{Βασικές έννοιες πεδίου ακτινοβολίας}
\vspace{5mm}
\noindent
Ειδική ένταση ακτινοβολίας:

\[I_{\lambda} = \cfrac{dE}{dt\,dA\,d\Omega\,d\lambda\,cos(\theta)}\]

Μέση ένταση ως προς όλες τις διευθύνσεις

\[ \displaystyle J_{\lambda} = \cfrac{1}{4\,\pi}\,\int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{\pi} sin\theta\,I_{\lambda}(\theta, \varphi)\, d\theta d\varphi \]

Ειδική ενεργειακή πυκνότητα:

\[ \displaystyle u_{\lambda}\, d\lambda = \cfrac{1}{c} \, d\lambda\int I_{\lambda}\,d\Omega \Longleftrightarrow u_{\lambda}\, d\lambda = \cfrac{4\pi}{c}\,J_{\lambda}\,d\lambda \]


Ροή ακτινοβολίας: \[F_{\lambda} = \displaystyle \int I_{\lambda}\, cos\theta d\Omega \]

Ροή ακτινοβολίας σημειακών πηγών σε απόσταση $r$:

\[\displaystyle F_{\lambda} = \cfrac{L_{\nu}}{4\pi\,r^2}\]

Πίεση ακτινοβολίας (ανά μονάδα μήκους κύματος): \[ P_{\lambda,\,rad} = \cfrac{1}{c}\int I_{\lambda}\,cos^2\theta\,d\Omega \]

\section{Αστρικά μεγέθη}

Με $log$ θα συμβολίζεται ο δεκαδικός λογάριθμος.\\\\
Φαινόμενο μέγεθος: $m = -2.5\,log F \,+\, C$, $\quad F$: Ροή ακτινοβολίας στο σημείο παρατήρησης.\\\\
Νόμος \en{Pogson}: $m_2 - m_1 = -2.5\,log\left(\cfrac{F_2}{F_1}\right)$\\\\
Απόλυτο μέγεθος αστέρα: $M - m = -5\,log\left(\cfrac{d}{10\,pc}\right)$\\\\
Απόσταση αστέρα: $d(m, M) = 10\,pc * 10^{\cfrac{m-M}{5}}$

\section{Ακτινοβολία μέλανος σώματος}

\noindent
Ειδική ένταση εκπεμπόμενης ακτινοβολίας:

\[ I_{\lambda} \equiv B_{\lambda}(T) = \cfrac{2hc^2}{\lambda^5}*\cfrac{1}{e^{hc/\lambda kT} - 1}\]

Νόμος \en{Wien}: \[\lambda_{max}*T = 0.002897755\,m*K\]

Νόμος \en{Stephan - Boltzmann} (ροή ακτινοβολίας): \[F = \sigma\,T^4, \sigma = 5.67*10^{-5}\,erg\,cm^{-2}\,s^{-1}\,K^{-4}\]
Βολομετρική λαμπρότητα σφαιρικού μέλανος σώματος: \[ L = 4\pi R^2 * \sigma\, T^4\]

Μονοχρωματική λαμπρότητα σφαιρικού μέλανος σώματος: \[L_{\lambda} = 4\pi R^2*F_{\lambda}, F_{\lambda} = \cfrac{dF}{d\lambda}\]


\section{Διάδοση ακτινοβολίας}
\noindent


Μεταβολή έντασης λόγω εκπομπής:

\[ dI_{\nu} = j_\nu\,\rho\,ds\], όπου $j_\nu$ είναι ο συντελεστής εκπομπής.

Μεταβολή έντασης λόγω απορρόφησης:

\[ dI_\nu = -k_\nu\,\rho\,I_\nu\,ds\], όπου $k_\nu$ είναι ο συντελεστής απορρόφησης

Οπτικό βάθος: \[ \tau_\nu = \int_0^L k_\nu\,\rho\,ds \]
Εξερχόμενη ένταση από μέσον μόνο με απορρόφηση: $I_\nu = I_{\nu,\,0}*e^{-\tau_\nu}$\\\\
Μεταβολή έντασης σε μέσον με εκπομπή και απορρόφηση: $\cfrac{dI_\nu}{ds} = -k_\nu\,\rho\,I_\nu + j_\nu\,\rho$\\\\

\textbf{Εξίσωση διάδοσης ακτινοβολίας}:
\begin{equation*}
\cfrac{dI_\nu}{d\tau_\nu} = I_\nu - S_\nu
\end{equation*}
$\qquad$ όπου $S_\nu = \cfrac{j_\nu}{k_\nu}$ η συνάρτηση πηγής.\\\\
Εξερχόμενη ένταση από μέσον με εκπομπή και απορρόφηση:
\begin{itemize}
\item Με μη σταθερή $S_\nu$: $\displaystyle I_\nu = e^{\tau_\nu}*I_{\nu,\,0} - e^{\tau_\nu}*\int_0^{\tau_\nu} S_\nu\,e^{-t_\nu}\,dt_\nu$
\item Με σταθερή $S_\nu$: $\displaystyle I_\nu = I_{\nu,\,0}*e^{-k_\nu\,\rho\,s} + S_\nu*\left( 1 - e^{-k_\nu\,\rho\,s}\right)$
\end{itemize}
\vspace{1cm}

\section{Μηχανισμοί εκπομπής - απορρόφησης}

Ενέργεια φωτονίου που απορροφάται ή εκπέμπεται

\[ h \nu = \Delta E \]

Άτομο του υδρογόνου:

\begin{itemize}
\item Σειρές Lyman: Μεταπτώσεις ηλεκτρονίων στην θεμελιώδη κατάσταση
  ($Ly_\alpha: 2 \to 1, Ly_\beta: 3 \to 1$) -> Υπεριώδες
\item Σειρές Balmer: Μεταπτώσεις ηλεκτρονίων στην 1η διεγερμένη ($n = 2$) ->
  Ορατό
\item Σειρές Paschen: Μεταπτώσεις ηλεκτρονίων στην 2η διεγερμένη ($n = 3$) ->
  Υπέρυθρο
\end{itemize}

Ενέργεια $n$-οστής στάθμης του ατόμου του υδρογόνου:

\[ E_n = -\cfrac{13.6}{n^2}\,eV \]

\section{Κατανομές}

\subsection{Κατανομή Maxwell - Boltzmann}

Περιγράφει την πυκνότητα πιθανότητας ($f(u) = dp/dv$) ενός σωματιδίου μάζας $m$
να έχει ταχύτητα $v$, όταν βρίσκεται σε αέριο θερμοκρασίας $T$.

\begin{equation*}
f(v) = 4\pi\left(\cfrac{m}{2\pi k_B T}\right)^{3/2} v^2 e^{-\cfrac{m\,v^2}{2
    k_B T}}
\end{equation*}

Χαρακτηριστικές ταχύτητες

\begin{equation*}
\hat{v} = \sqrt{\cfrac{2k_BT}{m}}, \overline{v} = \sqrt{\cfrac{8k_BT}{\pi m}},
v_{rms} = \sqrt{\overline{v^2}} = \sqrt{\cfrac{3k_BT}{m}}
\end{equation*}


\subsection{Κατανομή Boltzmann}

Οι κρούσεις μεταξύ των (\textbf{ουδέτερων}) ατόμων σε ένα αέριο μπορεί να
οδηγήσει σε εκπομπή ακτινοβολίας. Η κατανομή Boltzmann
\cite[σελ. 209]{carroll2017}. δίνει τον \emph{σχετικό} πληθυσμό ατόμων σε
διαφορετικές καταστάσεις διέγερσης.

\begin{equation*}
\frac {P_j} {P_i} = \frac{N_j}{N_i} = \frac{g_j}{g_i} \exp{\left(-\frac{E_j -
    E_i}{kT}\right)}
\end{equation*}

Όπου $N_i$ είναι ο αριθμός ατόμων με ηλεκτρόνια στην $i$ στάθμη (δηλαδή με
ενέργεια $E_i$) και $g_i$ η \emph{πολλαπλότητα} $i$ στάθμης (αριθμός
εκφυλισμένων καταστάσεων, δηλαδή καταστάσεις με την ίδια ενέργεια $E_i$ αλλά με
διαφορετικούς κβαντικούς αριθμούς). Ορίζοντας την \emph{συνάρτηση διαμερισμού}:

\[ Z(T) = \sum_{j=1}^{\infty} g_j * \exp\left(-\cfrac{E_j - E_1}{k_BT}\right) \]

Συνολικός αριθμός ατόμων δίνεται από την σχέση:

\begin{align*}
  N = \sum_j N_j &= \frac {N_i} {g_i} \sum_j g_j \exp \left(- \frac {E_j - E_i}
  {k_B T}\right) \\ &= \frac {N_i} {g_i} \exp\left( \frac {E_i - E_1} {k_B
    T}\right) \sum_j g_j \exp \left(- \frac {E_j - E_1} {k_B T} \right) \\ &=
  Z(T)\cfrac{N_i}{g_i} \exp\left(\cfrac{E_i - E_1}{k_BT}\right)
\end{align*}

\subsection{Κατανομή Saha}

Η κατανομή Saha \cite[σελ. 213]{carroll2017} \emph{επεκτείνει} την κατανομή
Boltzmann και δίνει το σχετικό πλήθος των ιονισμένων ατόμων (ανά μονάδα όγκου)
ενός στοιχείου σε δύο διαδοχικές καταστάσεις ιονισμού.

\begin{equation*}
  \frac{N_{i+1}}{N_i} = \left(\frac 2 {n_e}\right) \frac{Z_{i+1}}{Z_i}
  \left(\frac{2\pi m_e
    k_BT}{h^2}\right)^{3/2}\,\exp\left({-\cfrac{\chi_i}{k_BT}}\right)
\end{equation*}

Όπου με $\chi_i\,$ συμβολίζουμε την ενέργεια ιονισμού της κατάστασης ιονισμού
$i$ (π.χ. για το υδρογόνο $\chi_1 = 13.6eV$), με $Z_i$ την συνάρτηση
διαμερισμού στην κατάσταση ιονισμού $i$ και τέλος $n_e$ την αριθμιτική
πυκνότητα ελεύθερων ηλεκτρονίων.

\section{Συντελεστές απορρόφησης}

\subsection{Δέσμιες - δέσμιες μεταπτώσεις}

\cite[κεφ. 10.7]{macdonald2015}, \cite[κεφ. 17.4]{kippenhahn2012} Εμφανίζεται
σε διακριτές συχνότητες. Αυτή η διαδικασία απορρόφησης είναι υπεύθυνη για την
δημιουργία γραμμών απορρόφησης στην αστρική ατμόσφαιρα.

\begin{equation*}
  k_{\nu,\,bb}\,\rho = \cfrac{2\pi e^2}{mc}\,N_i\,\cfrac{\gamma}{\left(\omega -
    \omega_{ij}\right)^2 + \gamma^2}
\end{equation*}

Η αποδιέργεση μπορεί να γίνει με σκέδαση ($E_{i} = E_{f}$ αλλά σε άλλη
κατεύθυνση) ή με καθαρή απορρόφηση ($E_i = E_1 + E_2$).

\subsection{Δέσμιες - ελεύθερες μεταπτώσεις}

\cite[κεφ. 17.3]{kippenhahn2012}, \cite[σελ. 151]{gray2005} Για υδρογονοειδή
ιόντα (1 δέσμιο ηλεκτρόνιο) και για την ενεργειακή στάθμη $i$:

\begin{equation*}
  k_{\nu,\,bf}\,\rho = \begin{cases} 0,\; h\nu < \chi_i \\ \propto \cfrac{N_i}{\nu^3\,i^5}\,g_F(i,\,\nu),\; h\nu \geq \chi_i \end{cases}
\end{equation*}

Συνολικός συντελεστής:
\[ k_{\nu,\,bf}\,\rho \propto \cfrac{N}{Z(T)} *\cfrac{1}{\nu^3}\, \sum_{i = i_{min}}^{\infty} \cfrac{g_F(i,\,\nu)}{i^3}\,e^{\cfrac{13.6\,eV}{i^2kT}}\]

Προσέγγιση:

\[\overline{k_{bf}} \approx 4.34*10^{22}*\cfrac{g_{bf}}{t}*Z*(1+X)*\cfrac{\rho}{T^{3.5}}\,cm^2\,g^{-1}\]


\subsection{Ελεύθερες - ελεύθερες μεταπτώσεις}

\[ k_{\nu,\,ff}\,\rho  \propto Z^2\,T^{-\frac{1}{2}}\,N_e\,N_i\,\nu^{-3}\,\left(1 - e^{-\frac{h\nu}{kT}}\right)\,\tilde{g}_{ff}\]

\paragraph{Προσέγγιση}

\[\overline{k_{ff}} \approx 3.68*10^{19} * g_{ff} * (1-Z)*(1+X) * \cfrac{\rho}{T^{3.5}}\,cm^2*g^{-1}\]

\subsubsection{Σκέδαση Thomson}

Πιθανότητα σκέδασης (ενεργός διατομή)

\[\sigma_T = \cfrac{8\pi}{3}\,\left(\cfrac{e^2}{m_e\,c^2}\right)^2 \simeq 6.65*10^{-25}\,cm^2\]
\par
Συντελεστής:

\[k_{es,\,T} = n_e\,\sigma_T\,\], $n_e\,$: Αριθμητική πυκνότητα ηλεκτρονίων

Προσεγγιστικά:

\[\overline{k_{es,\,T}} = 0.002*(1+X)\,cm^2*g^{-1}\]

\textbf{Συνολικός συντελεστής απορρόφησης}:

\[k_\nu = k_{\nu,\,bb} + k_{\nu,\,bf} + k_{H-} + k_{es,\,T} \]




\section{Φασματικές γραμμές}

\noindent
Βάθος γραμμής: $\cfrac{F_c - F_{\lambda_0}}{F_c}$\\\\
Ισοδύναμο εύρος: $\displaystyle W_{\lambda} = \int_0^{\infty} \cfrac{F_c - F_{\lambda}}{F_c}\,d\lambda$\\\\
\en{FWHM}: $(\Delta\lambda)_{1/2} = \cfrac{F_c - F_{\lambda}}{F_c - F_{\lambda,\,0}}$



\subsection{Διεύρυνση Φασματικών Γραμμών}



\subsubsection{Φυσική διεύρυνση}

$\Delta\lambda_u \approx \cfrac{\lambda^2}{2\pi\,c\,\Delta t_u}$
\par Προφίλ γραμμής (\en{Lorentz}): $\varphi(\nu) = \cfrac{A}{4\pi^2}*\cfrac{1}{(\nu - \nu_0)^2 + \left(\frac{A}{4\pi}\right)^2}$

\subsubsection{Διεύρυνση \en{Doppler}}

$\cfrac{\Delta \lambda}{\lambda_0} = \cfrac{\Delta\nu}{\nu_0} = \pm\,\cfrac{|u_l|}{c}$
\vspace{3mm}
\par $\cfrac{\Delta \lambda}{\lambda} \approx \cfrac{2}{c}\,\sqrt{\cfrac{2kT}{m}}$
\par Προφίλ γραμμής (\en{Gaussian}): $\varphi (\nu) = \cfrac{1}{\sqrt{\pi}\,\Delta\nu}\,e^{-\frac{(\nu-\nu_0)^2}{(\Delta\nu)^2}}$

\subsubsection{Διεύρυνση λόγω συγκρούσεων/Διεύρυνση πίεσης}

$\Delta\lambda \approx \cfrac{\lambda^2}{2\pi c\,\Delta t}\, , \quad \Delta t \approx \cfrac{1}{n\,\sigma}*\sqrt{\cfrac{m}{2kT}}$: Μέσος χρόνος κρούσεων


\section{Εσωτερικό Αστέρων}
\vspace{5mm}
Καταστατική εξίσωση ιδανικού αερίου: $P V = N k T\quad$ ή $\quad P = n k T\quad$ ή $\quad P = \frac{\rho}{\overline{m}}\,k T$
όπου $N$: Συνολικός αριθμός σωματιδίων, $n$: Αριθμητική πυκνότητα σωματιδίων, $\overline{m}$: Μέση μάζα ατόμου/σωματιδίου\\\\
\begin{tcolorbox}
\textbf{Πίεση ακτινοβολίας}\\
\indent Πίεση ανά μονάδα μήκους κύματος: $\displaystyle P_{\lambda,\, rad} = \cfrac{1}{c}\,\int I_{\lambda}\,cos^2\theta\,d\Omega$\\
\indent Συνολική πίεση: $\displaystyle P_{rad} = \int_{0}^{\infty} P_{\lambda,\, rad}\,d\lambda = \cfrac{u}{3}\quad$ $u$: Ενεργειακή πυκνότητα
\begin{itemize}
\item Για ισοτροπικό πεδίο ακτινοβολίας: $P_{\lambda,\, rad} = \cfrac{4\pi}{3c}\,I_{\lambda}$
\item Για πεδίο μέλανος σώματος: $\displaystyle P_{rad} = \cfrac{1}{3}\,\alpha\, T^4\quad \alpha = \cfrac{4\sigma}{c}$ 
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
\textbf{Μέσο μοριακό βάρος}: $\mu = \cfrac{\overline{m}}{m_H}$
\begin{itemize}
\item Πλήρως ιονισμένο αέριο υδρογόνου: $\mu \approx \cfrac{1}{2}$
\item Αέριο από ουδέτερα άτομα με αριθμό $N_j$ και μάζα $m_j$: $\displaystyle \mu = \cfrac{\sum_j N_j\,m_j}{m_H \sum_j N_j}$
\item Αέριο με πλήρως ιονισμένα άτομα με αριθμό $N_j$ και μάζα $m_j$:\\
 $\displaystyle \mu \approx \cfrac{\sum_j N_j\,m_j}{m_H \sum_j N_j (1 + z_j)}\quad$ \\
$z_j$: Αριθμός ελεύθερων ηλεκτρονίων από ιονισμό ατόμου $j$.
\end{itemize}
\noindent
\end{tcolorbox}

\noindent
\subsubsection{Βαρυτική δυναμική ενέργεια σφαιρικά συμμετρικής κατανομής μάζας}
\begin{itemize}
\item Γενικά: $\displaystyle U = -4\pi G\,\int_0^R M_r\rho r dr$
\item Για σταθερή πυκνότητα $\rho$: $U = -\cfrac{3}{5}\cfrac{GM^2}{R}$
\end{itemize}
\par \noindent Θεώρημα \en{Virial}: $2K + U = 0$\\\\
Συνολική ενέργεια Ηλίου: $E_{tot} = K + U \approx \cfrac{3}{10}\,\cfrac{G M^2}{R}$

\subsection{Βασικές εξισώσεις για την περιγραφή της εσωτερικής δομής}

\begin{tcolorbox}
\begin{enumerate}
\item Υδροστατική Ισοροπία: $\displaystyle \cfrac{dP}{dr} = -G\,\cfrac{M_r\,\rho}{r^2} = -\rho\,g$
\item Διατήρηση Μάζας: $\displaystyle \cfrac{dM_r}{dr} = 4\pi r^2 \rho$
\item Καταστατική εξίσωση: $P = \cfrac{\rho}{\overline{m}}\,kT + \cfrac{1}{3}\,\alpha T^4$
\item Παραγωγή ενέργειας: $\cfrac{dL_r}{dr} = 4\pi\,\varepsilon\,\rho\, r^2$
\item Μεταφορά ενέργειας με ακτινοβολία: $\cfrac{dT}{dr}\biggr\rvert_{rad} = -\cfrac{3}{4ac}\,\cfrac{\overline{\kappa}}{T^3}\,\cfrac{L_r}{4\pi\,r^2}$
\item Μεταφορά ενέργειας με ρεύματα μεταφοράς: $\cfrac{dT}{dr}\biggr\rvert_{ad} = -\cfrac{\gamma - 1}{\gamma}\cfrac{T}{P}\cfrac{dP}{dr}$
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}




\section{\centering Αστρική εξέλιξη}


\subsubsection{Βαρυτική κατάρρευση νέφους (\en{cloud})}
\begin{tcolorbox}
Θεώρημα \en{Virial}: $2K + U = 0$\\\\
Βαρυτική δυναμική ενέργεια: $U \approx -\cfrac{3}{5}\,\cfrac{GM^2}{R}$\\\\
Θερμική ενέργεια αερίου: $E_K = \cfrac{3}{2}\,\cfrac{M}{\mu m_H}\,K T$\\
\end{tcolorbox}

Μάζα \en{Jeans}: $M_J = \cfrac{5 k T}{G\,\mu\,m_H}\,R = \sqrt{\cfrac{3}{4\pi\rho}\left(\cfrac{5kT}{G\,\mu\,m_H}\right)^3}$\\\\
\indent Κριτήριο βαρυτικής κατάρρευσης: $|U| > 2E_K \Rightarrow M_{cloud} > M_J$\\\\
\indent Χρόνος βαρυτικής κατάρρευσης: $t_{ff} = \sqrt{\cfrac{3\pi}{32G\rho}}$

\subsubsection{Μαύρες τρύπες}
Ταχύτητα διαφυγής: $u_{esc} = \sqrt{\cfrac{2GM}{R}}$
\par Ακτίνα \en{Schwarzschild}: $R_s = \cfrac{2GM}{c^2}$

\printbibliography

\end{multicols}

\end{document}
